為什麼要把襪子翻轉着？

為什麼要把襪子翻轉着？

互聯網

昨天談及的唐代詩僧王梵志，堪稱中國白話詩界祖師爺爺，然其作之佳，不在通俗易曉的白話，而在別樹一幟的風格，往往巧譬善喻，不落俗套，且寓意精警，發人深省。

《紅樓夢》有「鐵檻寺」和「饅頭庵」，自稱「檻外人」的妙玉常說：「古人中自漢晉五代唐宋以來皆無好詩，只有兩句好，說道：『縱有千年鐵門檻，終須一個土饅頭。』」這一聯雖出自宋人范成大的詩，實際上是范成大向王梵志致敬的二創，梵志原詩有二，其一是：「世無百年人，強作千年調。打鐵作門限，鬼見拍手笑。」首兩句嘲笑人壽不滿百，很多人卻誇誇其談，講千年大計；後兩句譬喻人妄想延年益壽，打造一個意圖阻擋死神的「鐵門檻」，令鬼差忍唔住笑。其二是：「城外土饅頭，餡草在城裏。一人吃一個，莫嫌沒滋味。」寫的是生死大事，梵志卻以佛系黑色幽默呈現：用「土饅頭」比喻墳墓，以饅頭的「餡」比喻人，令我想起「人肉叉燒包」。更諷刺的是，前半截暗示土饅頭以人肉為菜餡，後半截反過來說「一人吃一個」，那麼到底是墳墓吃人，抑或人吃墳墓呢？寫法很反傳統，很不唐朝，卻洋溢着一種現代詩歌的荒誕感。

黃庭堅和胡適都很喜歡梵志一首短詩：「梵志翻着襪，人皆道是錯。乍可刺你眼，不可隱我腳。」（「乍可」即「寧可」，「隱」解作「弄痛」）襪子外面好看，內裏粗糙，梵志不執着形相，於是把襪子翻過來穿，即使世人覺得篤眼篤鼻，也要令自己適意。這首詩不是鼓勵大家自high，而是提醒你要認清事物本質。黃庭堅對此詩的解釋很妙（見〈書「梵志翻着襪」詩〉），他以東漢人茅容的故事為例：名流郭林宗初識茅容，在茅家留宿，翌日茅容殺雞，林宗以為款待自己，誰知茅把雞拿去孝敬母親，反而用粗菜招呼貴客，令郭林宗大為折服，覺得他是賢者。黃庭堅說，「此翻着襪法也」──今天所謂「逆向思維」，不就是「翻着襪法」嗎？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
不許人間見X頭 (邁克)

下一則
下一則
西西研究資料 (蔣芸)

講到食饅頭就要問下長毛!專家黎!